10. Astus ettte Rägult Gottleb Sillissaar ja rääkis wälja: te läinno Sallajõe moisa haigade karjatseks, ja kauba sees olnud nimetud, et moisa 7 paari töö härgi tema hoida pidanud olema, mis ühe kople sees pidanud ni kaua käima, kunni edespidi heinama hädala peäl pidid hakkama käima. Ta läinud 15mal Mai k.p.s.a. sisse ja käinud 3 nädalat teumeeste hulkas tööl. Nelipühi teise pühast saadik hakkanud ta karjatse ametit peäle, aga teda pole härgadega mitte koplesse lastud, waid kästud kesa pälli peäl härgi sööta. Selle kesa pöllu sees olnud üks heinama, aga ööldud temale, kui senna peäle pidand härjad laskma minna, siis palk pidanud wastama. Peäle nende 7 paari härge, wõtnud herra Knauf wallast 5 härga moisa härgade hulka, ta pole nendega mitte korda saanud, waid üttelnud herra Knaufile, et ta neid pöllule moisa härgade hulka wõtta ei woi, ja jätnud neist 4 härga lauta ja ühe aianud moisa härgadega pöllale. Warsti tulnud herra Knauf ka senna, küsinud, miks sa need härjad lauta jätsid ja hakkanud kohe ta kraadi kinni, tömbanud teda pitkali maha ja hakkanud enese käes olewa jämeda köärikast keppika temale selga hopisi andma, ni palju, kui tahtnud, pole ta enneast peaste saanud, waid herra Knauf jätnud wiimaks ise järele. Neist hopidest olid Gottleba Sillissaare selg ja käsi sinised, tunnistuseks, et ta rakes hobid oli saanud, ja noudis nende hopide ette herra Knaufi käest 30 rubla tasumist saada; peäle selle se ühe kupalk, mis ta teninud, 3 rubla jäänud ka herra Knaufi käest kätte saamata.
Kogukonna kohus mõistis seda asja hakenrichteri herra kohtu alla.
Kohtuwanem Hans Uus XXX
Kõrwasmees Kustaw Wiikmann XXX
Kõrwasmees Andrus Kerm XXX
Kirjutaja A Krein &lt;allkiri&gt;
